\chapter{TINJAUAN PUSTAKA}

\section{Landasan Teori}

\subsection{Perusahaan Manufaktur dan Kebutuhan Otomasi}
Industri manufaktur modern sangat bergantung pada sistem otomasi untuk meningkatkan efisiensi produksi, konsistensi kualitas, dan pengendalian biaya. Otomasi industri melibatkan penggunaan perangkat keras seperti sensor, aktuator, dan Programmable Logic Controller (PLC) yang terhubung ke sistem kontrol dan pengawasan seperti SCADA (Supervisory Control and Data Acquisition) \parencite{sastoque2023assessing}.

Perusahaan seperti \textit{Special Purpose Machine (SPM) Maker} sering kali merancang dan membangun mesin otomatis untuk kebutuhan spesifik di pabrik. Mesin-mesin ini biasanya menggunakan PLC dari berbagai vendor, termasuk Omron, Siemens, dan Allen-Bradley. Untuk memantau dan mengendalikan mesin secara efisien, diperlukan sistem HMI dan SCADA yang andal, fleksibel, dan mudah diintegrasikan dengan protokol komunikasi industri \parencite{humaj2021fins}.

\subsection{Programmable Logic Controller (PLC)}
PLC adalah perangkat digital berbasis mikroprosesor yang dirancang untuk mengontrol proses otomatis di lingkungan industri. PLC dapat diprogram untuk menjalankan logika kontrol yang kompleks dan sangat tahan terhadap kondisi ekstrem seperti getaran, suhu tinggi, dan interferensi listrik. PLC berfungsi sebagai otak dari sistem otomasi, mengumpulkan data dari sensor dan mengontrol aktuator berdasarkan logika yang telah diprogram \parencite{emqx2023fins}.

\subsection{Protokol Komunikasi Industri dan FINS}
Agar PLC dapat terhubung ke perangkat lain, diperlukan protokol komunikasi industri. Protokol ini memungkinkan transfer data secara real-time antara PLC dan SCADA. Contoh protokol yang umum digunakan antara lain Modbus, OPC UA, Profibus, EtherNet/IP, dan FINS \parencite{sastoque2023assessing}.

FINS (Factory Interface Network Service) merupakan protokol yang dikembangkan oleh Omron untuk memungkinkan komunikasi antar perangkat di dalam jaringan otomasi industri \parencite{humaj2021fins}. FINS mendukung komunikasi melalui UDP dan TCP. Kelebihan FINS antara lain:
\begin{itemize}
    \item Kompatibel dengan semua seri PLC Omron.
    \item Dukungan komunikasi jarak jauh melalui pengalamatan jaringan.
    \item Struktur data fleksibel, seperti area CIO, DM, WR, HR.
\end{itemize}

\subsection{SCADA dan DAQ dalam Konteks Industri}
SCADA adalah sistem yang digunakan untuk mengontrol dan memonitor proses industri secara terpusat. SCADA mencakup fungsi utama seperti akuisisi data (DAQ), kontrol jarak jauh, alarm, logging historis, dan visualisasi data melalui HMI \parencite{uddin2022open}. Akuisisi data (DAQ) berperan penting dalam mengumpulkan nilai-nilai sensor dan status proses secara periodik, yang kemudian disimpan dan dianalisis untuk pengambilan keputusan.

Polling adalah metode yang digunakan oleh SCADA untuk mengambil data dari perangkat lapangan seperti PLC. Dalam polling, sistem SCADA mengirim permintaan ke PLC secara berkala dan membaca respon data yang dikirimkan kembali \parencite{omidi2023node}.

\subsection{HMI dan Visualisasi Data}
HMI (Human-Machine Interface) adalah antarmuka antara manusia dan sistem kontrol. HMI menyediakan representasi visual dari proses industri dan memungkinkan operator untuk memantau kondisi sistem dan melakukan intervensi jika diperlukan. Fitur penting dalam HMI meliputi grafik waktu nyata, pengaturan parameter, tampilan alarm, dan trend historis \parencite{seeed2024fuxa}.

\subsection{Teknologi Web Modern: HTML, CSS, JavaScript, TypeScript, Node.js, Angular}
Perkembangan teknologi web memungkinkan sistem HMI dan SCADA dikembangkan sebagai aplikasi web lintas platform yang dapat diakses melalui browser secara real-time. Teknologi utama yang digunakan antara lain:

\begin{itemize}
    \item \textbf{HTML (HyperText Markup Language)}: Bahasa standar untuk menyusun struktur dan elemen-elemen dasar halaman web.
    
    \item \textbf{CSS (Cascading Style Sheets)}: Digunakan untuk mendesain tampilan visual halaman web, termasuk warna, tata letak, dan responsivitas antarmuka.
    
    \item \textbf{JavaScript}: Bahasa pemrograman inti untuk interaktivitas pada web, memungkinkan manipulasi DOM, penanganan event, dan komunikasi asynchronous melalui AJAX.
    
    \item \textbf{TypeScript}: Merupakan superset dari JavaScript yang dikembangkan oleh Microsoft, menyediakan fitur pengetikan statis dan pemrograman berorientasi objek yang kuat. TypeScript digunakan secara luas dalam pengembangan Angular karena meningkatkan skalabilitas, keamanan, dan maintainability kode.
    
    \item \textbf{Node.js}: Platform berbasis JavaScript yang berjalan di sisi server (backend). Node.js mendukung arsitektur non-blocking dan event-driven, sehingga sangat cocok untuk aplikasi SCADA yang membutuhkan performa tinggi dan komunikasi data real-time.
    
    \item \textbf{Angular}: Framework frontend modern yang dikembangkan oleh Google. Angular menggunakan TypeScript sebagai bahasa utamanya dan menyediakan pendekatan pengembangan berbasis komponen, dependency injection, serta routing yang efisien. Angular mempermudah pembuatan antarmuka pengguna (HMI) yang dinamis, modular, dan responsif.
\end{itemize}

Dengan kombinasi teknologi tersebut, sistem SCADA berbasis web menjadi lebih fleksibel, ringan, dan dapat diakses lintas perangkat tanpa memerlukan instalasi perangkat lunak tambahan \parencite{seeed2024fuxa}.

\subsection{SCADA Open-Source dan Vendor Lock-In}
Salah satu tantangan utama dalam dunia industri adalah ketergantungan terhadap vendor atau \textit{vendor lock-in}. Sistem SCADA komersial umumnya bersifat tertutup dan berlisensi mahal, sehingga membatasi fleksibilitas pengguna dalam hal integrasi, migrasi, maupun penyesuaian sistem.

Vendor lock-in menyebabkan pengguna hanya dapat menggunakan layanan, protokol, atau perangkat lunak dari penyedia tertentu, sehingga sulit untuk beralih ke penyedia lain tanpa mengeluarkan biaya besar atau menghadapi gangguan layanan. Dalam konteks cloud computing, fenomena ini bahkan menjadi lebih kritis, karena banyak organisasi bergantung pada layanan seperti DBaaS (Database-as-a-Service). Ketika organisasi membutuhkan fitur baru atau terjadi perubahan harga, ketergantungan ini menjadi hambatan besar untuk berpindah platform \parencite{banthia2024vendorlockin}.

Untuk mengatasi vendor lock-in, banyak organisasi mulai mengadopsi pendekatan berbasis teknologi terbuka dan strategi multi-cloud. Salah satu solusi yang relevan dalam konteks SCADA adalah penggunaan sistem open-source seperti FUXA. Dengan menggunakan SCADA open-source, pengguna memperoleh kendali penuh atas kode sumber, arsitektur, dan kemampuan integrasi sistem, sehingga meminimalkan risiko dikunci oleh vendor tertentu.

FUXA adalah contoh SCADA berbasis web yang bersifat open-source dan mendukung berbagai protokol industri seperti Modbus, OPC-UA, dan MQTT. Sistem ini dapat dikustomisasi secara penuh dan tidak tergantung pada penyedia perangkat lunak tertentu \parencite{seeed2024fuxa}.

\subsection{Electron: Aplikasi Desktop Berbasis Web}
Electron adalah framework open-source yang memungkinkan pengembangan aplikasi desktop lintas platform (Windows, macOS, dan Linux) menggunakan teknologi web seperti HTML, CSS, dan JavaScript, dikombinasikan dengan Node.js dan Chromium. Framework ini banyak digunakan untuk membangun aplikasi desktop modern karena kemampuannya menjalankan kode frontend dan backend dalam satu kerangka kerja yang terintegrasi \parencite{electron2024why}.

Beberapa keunggulan utama Electron antara lain:

\begin{itemize}
\item \textbf{Lintas platform}: Aplikasi yang dikembangkan dengan Electron dapat berjalan di berbagai sistem operasi tanpa perlu penulisan kode ulang.
\item \textbf{Teknologi web modern}: Memanfaatkan ekosistem luas dari JavaScript, TypeScript, dan pustaka web.
\item \textbf{Stabil dan enterprise-grade}: Digunakan oleh perusahaan besar seperti Microsoft (Visual Studio Code), OpenAI (ChatGPT Desktop), Discord, dan Slack.
\item \textbf{Kemudahan integrasi native}: Mendukung pemanggilan kode native (C++, Rust, dsb) jika diperlukan.
\end{itemize}

Dengan bundling Chromium dan Node.js, Electron memberikan kendali penuh terhadap tampilan dan fungsionalitas aplikasi desktop, sekaligus menghindari keterbatasan atau bug dari webview bawaan sistem operasi \parencite{electron2024why}.

\subsection{Pengujian dan Validasi Sistem SCADA}
Pengujian (testing) merupakan bagian penting dalam pengembangan sistem SCADA. Pengujian bertujuan untuk memastikan sistem dapat membaca dan menulis data secara benar, menangani kondisi ekstrem, serta menampilkan visualisasi data yang akurat. Pengujian biasanya mencakup:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Unit testing}: Memastikan setiap komponen bekerja sesuai fungsi.
    \item \textbf{Integration testing}: Memastikan komunikasi antara komponen berjalan lancar.
    \item \textbf{System testing}: Menguji sistem secara menyeluruh dalam kondisi nyata atau simulasi.
    \item \textbf{Network traffic analysis}: Menggunakan Wireshark atau alat sejenis untuk memantau paket FINS dalam jaringan \parencite{almas2014open}.
\end{itemize}

\section{Penelitian Terdahulu}

\subsection{Implementasi SCADA Open-Source dalam Industri}
Beberapa studi telah membuktikan efektivitas SCADA open-source dalam dunia industri:


\begin{itemize}
\item \textcite{uddin2022open} mengembangkan SCADA berbasis Node-RED dan Grafana untuk sistem reverse osmosis tenaga surya.
\item \textcite{omidi2023node} menggunakan SCADA open-source untuk pembangkit listrik hibrid, menekankan efisiensi energi.
\item \textcite{almas2014open} menunjukkan integrasi SCADA open-source dengan PMU dan protokol DNP3.
\item \textcite{rubiomedrano2023icsnet} menerapkan FUXA pada honeynet ICSNet untuk mensimulasikan serangan siber industri.
\end{itemize}
\subsection{Implementasi SCADA pada Sistem Otomatisasi Rumah}
Sistem SCADA tidak hanya digunakan pada industri manufaktur skala besar, tetapi juga mulai diimplementasikan dalam sistem otomasi rumah (smart home). Penelitian oleh Hazdi et al. (2017) menunjukkan bagaimana SCADA berbasis web dapat dirancang untuk memantau dan mengendalikan sistem rumah secara otomatis menggunakan PLC dan antarmuka berbasis browser \parencite{hazdi2017scada}. Sistem ini menunjukkan fleksibilitas SCADA dalam skala kecil serta potensi adaptasinya untuk kebutuhan rumah tangga atau industri kecil.

\subsection{Pemanfaatan FUXA dalam Pendidikan dan Simulasi}
FUXA juga digunakan secara luas dalam pendidikan dan penelitian, antara lain:

\begin{itemize}
    \item Visualisasi data sensor menggunakan MQTT dan Raspberry Pi \parencite{seeed2024fuxa}.
    \item Penggunaan dalam laboratorium simulasi sistem kontrol.
    \item Integrasi dengan PLC simulasi dan HMI desain interaktif.
\end{itemize}
