\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Jenis Penelitian}
Jenis penelitian ini adalah penelitian rekayasa perangkat lunak (software engineering research), yang bertujuan untuk merancang, mengimplementasikan, dan mengevaluasi penambahan dukungan protokol FINS (Factory Interface Network Service) pada sistem SCADA open-source FUXA. Penelitian ini bersifat terapan dengan pendekatan kuantitatif dan kualitatif dalam menguji fungsionalitas dan performa sistem.

\section{Metode Pengembangan Sistem}
Metode yang digunakan dalam pengembangan perangkat lunak ini adalah metode iteratif dan inkremental, dengan tahapan sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Analisis Kebutuhan:} Mengidentifikasi kebutuhan pengguna terhadap integrasi protokol FINS pada FUXA, termasuk dukungan konfigurasi parameter (DA1, SA1, Unit Address), polling tag, penulisan nilai ke PLC, serta fitur DAQ dan alarm.
    \item \textbf{Perancangan Sistem:} Mendesain struktur konektor FINS di sisi server dan antarmuka pengguna di sisi client, sesuai dengan arsitektur FUXA (Node.js dan Angular).
    \item \textbf{Implementasi:} Mengembangkan modul konektor FINS (server/runtime/devices/fins), komponen konfigurasi tag dan perangkat (Angular), serta logika polling dan penulisan data.
    \item \textbf{Pengujian dan Evaluasi:} Melakukan pengujian fungsional, integrasi, serta monitoring paket FINS menggunakan Wireshark untuk memastikan komunikasi berjalan benar.
    \item \textbf{Perbaikan dan Optimalisasi:} Menangani error, optimasi performa polling, memory leak (EventEmitter), serta penambahan fitur lanjutan (alarm, DAQ).
\end{enumerate}

\section{Alat dan Bahan}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Perangkat Keras:} Laptop/PC, jaringan LAN, PLC Omron (atau simulator).
    \item \textbf{Perangkat Lunak:} 
    \begin{itemize}
        \item FUXA (https://github.com/frangoteam/FUXA)
        \item Node.js, Angular CLI, Git
        \item Wireshark untuk sniffing paket FINS
        \item Visual Studio Code untuk pengembangan
    \end{itemize}
    \item \textbf{Library Tambahan:} 
    \begin{itemize}
        \item \texttt{node-omron-fins} atau modifikasi client FINS custom
        \item Angular Material untuk UI komponen konfigurasi
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Tahapan Penelitian}
Penelitian dilakukan dalam beberapa tahap berikut:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|p{8cm}|}
\hline
\textbf{No} & \textbf{Kegiatan} \\
\hline
1 & Studi literatur tentang protokol FINS, SCADA, dan arsitektur FUXA \\
2 & Perancangan konektor dan struktur konfigurasi perangkat/tag \\
3 & Implementasi modul konektor dan antarmuka pengguna \\
4 & Pengujian komunikasi, pengamatan melalui Wireshark \\
5 & Evaluasi dan dokumentasi hasil integrasi \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Tahapan Pelaksanaan Penelitian}
\end{table}

\subsection{Platform dan Arsitektur Aplikasi}
Dalam pengembangan aplikasi SCADA berbasis web untuk desktop, penulis menggunakan framework \textbf{Electron} sebagai pembungkus (wrapper) yang mengemas aplikasi Angular dan Node.js ke dalam executable lintas platform. Dengan pendekatan ini, sistem dapat dijalankan sebagai aplikasi desktop independen tanpa perlu instalasi web server terpisah maupun browser.

Arsitektur ini memberikan keuntungan berupa:
\begin{itemize}
\item Kemudahan distribusi dan instalasi.
\item Akses langsung terhadap sistem file dan perangkat lokal.
\item Performa tinggi karena menggunakan versi terbaru Chromium dan V8 engine.
\item Kemandirian penuh dari browser atau runtime eksternal.
\end{itemize}

Penggunaan Electron menjadikan aplikasi SCADA dapat digunakan di lingkungan industri yang membutuhkan portabilitas, kestabilan, serta kontrol penuh terhadap platform distribusi.
\section{Metode Pengujian}
Pengujian dilakukan secara black-box dan white-box:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Fungsional:} Pengujian konfigurasi parameter, pembacaan dan penulisan tag.
    \item \textbf{Integrasi:} Validasi konektivitas antar komponen client-server.
    \item \textbf{Monitoring:} Analisis lalu lintas FINS menggunakan Wireshark.
    \item \textbf{Stabilitas:} Observasi memory leak, error event listener, dan retry mechanism.
\end{itemize}
